Parler en détail de la faune et de la flore de Gran Canaria nécesiterait un livre à part entière, c'est pourquoi on se limitera ici aux aspects les plus liés à la randonnée et au trail. L'élément fondamental à prendre en compte est que le type de végétation varie fortement en fonction de l'altitude et du versant (barlovento sotavento) sur lequel on se trouve. Une personne entraînée pourrait se située approximativement sur l'île rien qu'en observant le type de plantes dans les alentours. 

Les différents niveaux sont les suivants:
\begin{description}
\item[La haute montagne:] étant données son altitude maximale sous les 2000~m, l'île ne comprend pas de zones de haute montagne à proprement parler. Néanmoins, au dessus de 1800~m d'altitude, on trouve une formation de broussailles arbustives qui forme des steppes basses. Les espèces les plus caractéristiques sont le cytise (\textit{Adenocarpus foliolosus}), le genêt jaune (Teline microphylla), du thym (\textit{Micromeria sp.}), de la sauge (\textit{Sideritis dasygnaphala}), de la giroflée sommitale (\textit{Dichroanthus scoparius}), et du rosier des montagnes (\textit{Pterocephalus dumetorum}). De même, les communautés rupicoles telles que les verodes, la moutarde et la cerraja. 


\item[La forêt de pins:] au sud, elle est localisée à partir de 600~m d'altitude, au nord c'est vers 1000~m (l'altitude moyenne de la mer de nuage) qu'elle apparaît. Cette zone a connu une exploitation intense lors des derniers siècles. Au milieu du XX siècle, des campagnes de reforestation ont permis d'augmenter de 15000~ha la surface des forêts de sapins. Il faut évidemment distinguer les parties nord et sud de l'île:  
au nord, où les précipitations sont plus abondantes, les forêts sont caractérisées par un sous-bois formé par des especies arbustivas telles que le brezo (\textit{Erica arborea}), tomillares (Micromeria lanata, Micromeria benthamii, Micromeria pineolens) o el poleo \textit{(Bystropogon origanifolius}). La forêt de Tamadaba est la plus représentative.
Sur le versant sud, les précipitations plus limitées qu'au nord sont propices à une masse plus ouverte avec un sous-bois formé principalement de  escobón (Chamaecytisus proliferus), jaras (Cistus monspeliensis), jarón (Cistus symphytifolius), asociados con tomillos (Micromeria sp.), cresta de gallo (Isoplexis isabelliana), corazoncillos (Lotus sp.). La pinar de Inagua-Ojeda-Pajonales constitue le meilleur exemple.


\item[Fayal-brezal:]


\item[Laurisilva:]


\item[B.Termófilo:]


\item[Cardonal-tabaibal:] ce type de végétation s'étend jusqu'à 400~m d'altitude, sur la majorité du périmètre de l'île. Il est adapté aux conditions semi-arides (pluies très limitées, fort ensoleillement, vents fréquents): les végétaux ont des tiges charnues pour stocker l'eau, des feuilles réduites pour éviter l'évapotranspiration, certains perdent leurs parties aériennes en été et ralentissent même leur cycle de vie. 

On l'appelle tabaibal cardonal, en raison de l'abondance des espèces d'euphorbiacées, mais on peut trouver plus d'espèces. Les plus communs sont le cardon (Euphorbia canariensis) et les tabaibas (Euphorbia balsamifera, Euphorbia regis-jubae, Euphorbia obtusifolia, Euphorbia berthelothii), le verode (Kleinia neriifolia), le cornique (Periploca laevigata), le ballama pendula (Ploca) blanc le genêt (Retama raetam), l'ajonc (Launaea arborescens) et le cardoncillo (Ceropegia fusca).

Dans cette bande côtière, nous pouvons différencier les zones des ravins, en raison de facteurs tels que l'exposition, le substrat ou la variation de hauteur. Ainsi, dans la partie inférieure des ravins du sud de l'île, tels que Juncalillo del Sur, Maspalomas et le ravin de Veneguera, on trouve des communautés de tarajales (Tamarix canariensis et Tamarix africana). Dans les sections médianes de ces ravins, nous pouvons trouver de petits bosquets de balos (Plocama pendula), comme dans les ravins de Tirajana, Balos et Guayadeque. A près de 600 mètres, occupant le fond des ravins et des pentes suffisamment humides, on trouve de grandes palmeraies (Phoenix canariensis), comme dans les ravins de Fataga, Tirajana et Guiniguada. Sur le versant nord, on peut souligner l'apparition du Dragonnier (Dracaena draco), comme celui de Pino Santo, une relique symbolique.

Le symbole végétal de Gran Canaria est le Cardón (Euphorbia canariensis), que l'on trouve sur la bande côtière. De grands individus peuvent être trouvés et nous les trouvons formant de grandes communautés. 
More about this source text
Source text required for additional translation information
Send feedback
Side panels

\end{description}

Oiseaux

Gavilán (Accipiter nisus) rapace semblable au cercicao avec de ails courtes et très arrondies

Petirrojo (Erithacus rubecula superbus) chanteur, 15 cm de long, plumae vert-oliv sur le dos, cou, gorge et poitrinne rouge ou orange

Graja (Pyrrhocorax pyrrhocorax barburus- plumae noire, bec et pattes rouges (uniquement à La Palma!!)

Paloma Rabiche (Clumba junoniae) en danger d'exctinction, une des 2 espèces endémiques des îles.

Reyezuelo (Regulus regulus teneriffae) 

Herrerillo (Parus teneriffae) ailes courtes et arrondus, pumage multucoolor, blanc noir jaune et bleu, tr!s actif.

Pico picapinos canario (Dendrocopos major) bec robuse avec longe langue, noire et blanc, alimente avc insecte, graines et fruits

Cernicalo (Falco tinnunculus canariensis)

Lechuza (Tyto alba)

Cuervo canario (Corvus corax canariensis)

Canario (Serinus

Le pinson bleu est un oiseau endémique vivant dans les forêts de pins canariens. Il y a deux sous-espèces: Fringilla ia teydteydia sur l'île de Tenerife, et Fringilla teydia polatzki à Gran Canaria. On en trouve principalement entre 1000 et 2000~m d'altitude. À l'âge adulte, il mesure 17-18~cm. Le pinson bleu est considéré en voix d'exctinction à Gran Canaria, suite à l'incendie de 2007 qui avait affecté la zone d'Inagua. Ils se nourissent de graines de sapin, d'insectes ainsi que des fuits de Myrica Faya et de figus Picus Carica. Ils sont le plus souvent observer à Inagua, aux Llanos de la Pez ainsi qu'aux Llanos de Pargana. 

La tortue verte (Chelonia mydas) habite dans le sud-ouest de l'île (Puerto Rico, Puerto de Mogán). C'est une des 6 espèces qui visitent les îles canaries. Elle est malheureusement en danger d'extinction. Son nom vient de la couleur de la graisse située sous sa carapace. Elle mesure entre 71 et 166~cm, pour un poids de l'ordre de 200~kg. La plus grande a atteint un poids de 395 kg. Elle se nourrit d'algues qui poussent dans les eaux peu profondes, mais peut aussi maner des crabes, des escargots, des mesudes ou des ""gusanos"". 


1992 y 1996 por el Cabildo Insular de Gran Canaria (Proyecto de Acondicionamiento
de los Senderos Turísticos de Gran Canaria


Acebuche (Olea cerasiformis) petit arbre très ramifié, barrancos, laderas, falaises sches et ensoleillées, petites fleurs blanches

Tajaral (Tamarix canariensis) arbust qui peut atteindre 6 m de haut , petites fleures roses; explusoe l'exc!s de e qu'il reçoit du sol. situé zone littoriale.

Mocán (Visnea mocanera) siempreverde, rentre 6 et 8 m de haut, foraison hiver /printemps; ancitennemet utilisé pour miel

Laurel (Laurus novocanariensis) caractériqtique du la laurisilva; fruits ovale,s couleur noire quand murs 
Viñatigo (persea indica) siemreverde, grande feuilles verete obscur; jusqu'à 20 l de haut; petit fleures jeaunes/vert, petit fruit  avec seance failement germinante

Palmera canaria (Phoenix canariensis) existe especes petites, qui ne font pa sun metre de haut; obtient miel de pama (\textit{guarapo}

Almacigo (Pistacia atlantica) arbre cadufolios autochnone; entre 10 à 12 m, copa amplia
feuiles roses et verdesn fruits rouge charnus, qui prennent une toladté verte quand ils murissent)